%=================================================
% CHAPITRE 6 : SPRINT 4
%=================================================

\chapter{Sprint 4 : Automatisation de la production et archivage RH}

\section{Introduction}

Le dernier sprint a été celui de la concrétisation. Nous avions les données d'un côté et les modèles de l'autre ; il fallait maintenant créer le pont final pour permettre à un utilisateur de générer une attestation de travail ou un contrat en quelques secondes. Mais produire un document ne suffit pas : dans une administration, il faut savoir qui a généré quoi, et quand.

Ce sprint s'est donc concentré sur l'automatisation totale et la traçabilité des pièces émanant du système.

\section{Objectifs et Backlog du sprint}

Il s'agissait de boucler la boucle du projet en livrant l'interface utilisateur finale et le module d'archivage.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Moteur de Génération Automatique} : Fusion en un clic des données du personnel avec les modèles de documents.
    \item \textbf{Export PDF et Impression} : Finalisation du rendu pour une exploitation physique immédiate.
    \item \textbf{Module d'Archivage et Traçabilité} : Historisation automatique de chaque document généré pour éviter les contestations.
    \item \textbf{Consolidation et Tests} : Validation des parcours utilisateurs complets.
\end{itemize}

\section{Choix techniques et décisions de conception}

\subsection{L'instantanéité de la génération}

Pour l'utilisateur final (souvent un agent administratif), le processus doit être invisible. J'ai conçu un écran de recherche ultra-simplifié. L'utilisateur sélectionne un agent, choisit le modèle d'attestation souhaité, et le document apparaît instantanément. Le défi a été de s'assurer que les filtres de l'année universitaire s'appliquent aussi ici : on ne peut générer un certificat pour 2025 que si le vacataire avait un contrat actif cette année-là.

\subsection{La problématique de l'archivage}

Au début, je pensais simplement sauvegarder les PDF sur le serveur. Mais cela pose des problèmes de stockage et de recherche. J'ai finalement opté pour un \og archivage intelligent \fg{} : le système sauvegarde une \textit{snapshot} (instantané) des données de fusion et le contenu HTML final en base de données. Cela permet de ré-imprimer un document à l'identique, même si le modèle original a été modifié entre-temps. C'est un gage de sécurité juridique pour l'établissement.

\section{Analyse et Conception}

\subsection{Diagramme de cas d'utilisation}

L'utilisateur final entre en scène. Ses actions sont limitées mais à forte valeur ajoutée : recherche, génération, impression et consultation de l'historique.

\diagramplaceholder{sprint4_cas_utilisation}{Cas d'utilisation du Sprint 4}{Production documentaire et archivage}

\subsection{Diagramme de classes (Entités persistantes)}

L'entité clé ici est le \texttt{Document}. Elle sert de lien entre l'agent, le modèle utilisé et l'archive finale. Elle porte également les traces de l'auteur de la génération.

\diagramplaceholder{sprint4_classes}{Diagramme de classes - Sprint 4}{Modèle d'archivage et de traçabilité}

\subsection{Diagrammes de séquence : Automatisation et Audit}

Ces diagrammes représentent l'aboutissement du cycle de vie documentaire de SIRH-Doc.

\subsubsection{Workflow de génération et archivage en masse}

Ce diagramme représente le workflow le plus complet du système. Pour une liste de bénéficiaires sélectionnés, le backend exécute une boucle de traitement : il fusionne les données, génère le document final et l'archive immédiatement en base de données pour garantir sa traçabilité.

\diagramplaceholder{sprint4_sequence_mass_gen}{Séquence de production de masse}{Cycle complet de fusion et d'archivage automatique}

\subsubsection{Processus d'audit et suppression (Soft-Delete)}

Ce schéma détaille la rigueur administrative. Lorsqu'un administrateur annule un document, le système marque la ligne comme supprimée et enregistre le motif, l'auteur et la date. Cette approche garantit une piste d'audit complète sur l'ensemble du patrimoine documentaire.

\diagramplaceholder{sprint4_sequence_audit}{Séquence d'audit}{Traçabilité lors de l'annulation d'une pièce officielle}

\section{Réalisation technique}

\subsection{Export PDF haute fidélité}

Pour l'impression, j'ai utilisé les capacités natives des navigateurs modernes couplées à mes styles CSS spécifiques (\texttt{@media print}). Cela garantit que le PDF généré respecte au millimètre près les marges définies dans le studio, sans nécessiter de bibliothèque côté serveur qui aurait pu ralentir l'application.

\subsection{Journal d'activité et Audit}

Chaque document généré est associé à l'utilisateur qui l'a produit. Dans l'espace archive, on peut filtrer les documents par agent, par type ou par date. C'est une fonctionnalité qui a beaucoup plu lors des premiers tests, car elle permet de retrouver instantanément une attestation émise il y a six mois.

\section{Conclusion du sprint et du projet}

Ce dernier sprint a transformé SIRH-Doc en une solution opérationnelle. Le passage d'une gestion manuelle à cette plateforme automatisée représente un gain de temps énorme pour les services RH. 

D'un point de vue personnel, ce projet m'a permis de toucher à tout : de l'architecture backend complexe à la manipulation fine du DOM pour la pagination, en passant par la sécurité et l'ergonomie. SIRH-Doc n'est pas qu'un projet scolaire, c'est un outil prêt à l'emploi qui répond à un vrai besoin de dématérialisation et de rigueur administrative.
