%=================================================
% CHAPITRE 5 : SPRINT 3
%=================================================

\chapter{Sprint 3 : Studio d'édition et intelligence documentaire}

\section{Introduction}

C'est sans doute la partie la plus \og spectaculaire \fg{} du projet, mais aussi la plus technique. L'objectif était de donner aux administrateurs un outil de création de modèles aussi simple qu'un traitement de texte, tout en étant capable de fusionner intelligemment les données RH saisies au sprint précédent. 

Je ne voulais pas que SIRH-Doc génère des documents \og rigides \fg{}. Il fallait que l'en-tête soit celui de l'établissement, que le logo soit au bon endroit, et surtout, que la pagination soit gérée automatiquement, même si une attestation de services fait trois pages à cause d'une longue liste de cours.

\section{Objectifs et Backlog du sprint}

Ce sprint s'est focalisé sur la création du \og Studio \fg{} : l'espace où l'on définit comment les documents doivent se présenter.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Éditeur de Modèles (Tiptap)} : Intégration d'un éditeur WYSIWYG supportant les variables dynamiques.
    \item \textbf{Moteur de Pagination A4} : Développement d'une logique capable de calculer les sauts de page en temps réel.
    \item \textbf{Gestion des Chartes Graphiques} : Centralisation des logos, polices et couleurs officielles de l'établissement.
    \item \textbf{Catalogue de Variables} : Création du lien entre les tables RH (Sprint 2) et les champs de fusion (\texttt{\{\{nom\}\}}, \texttt{\{\{grade\}\}}, etc.).
\end{itemize}

\section{Choix techniques et défis rencontrés}

\subsection{Pourquoi Tiptap ?}

J'ai passé beaucoup de temps à comparer les éditeurs de texte (CKEditor, TinyMCE, etc.). Mon choix s'est porté sur \textbf{Tiptap} parce qu'il est \og headless \fg{}. Cela m'a permis de construire une interface de studio totalement sur mesure, sans être bridé par le design par défaut de l'éditeur. Surtout, Tiptap facilite l'insertion de \textit{Nodes} personnalisés, ce qui est parfait pour manipuler nos variables documentaires.

\subsection{Le casse-tête de la pagination web}

C'est là que j'ai rencontré ma plus grosse difficulté technique. Les navigateurs web ne sont pas faits pour gérer des pages A4. Au début, mes documents étaient une longue bande continue. Pour une application de gestion, c'était inacceptable. J'ai dû développer le service \texttt{PagePaginator}. Il mesure la hauteur de chaque paragraphe et, dès qu'il dépasse 297mm (moins les marges), il crée une nouvelle page, clone l'en-tête et continue le texte. C'était un travail de précision sur le DOM qui m'a demandé de nombreuses itérations.

\section{Analyse et Conception}

\subsection{Diagramme de cas d'utilisation}

Ici, l'administrateur prépare les outils. Il dessine le modèle, configure le filigrane (watermark) et définit quelles données l'utilisateur pourra injecter.

\diagramplaceholder{sprint3_cas_utilisation}{Cas d'utilisation du Sprint 3}{Studio de création de modèles}

\subsection{Diagramme de classes (Entités persistantes)}

Le cœur de ce sprint repose sur deux entités : le \texttt{Template} (le modèle) et la \texttt{GraphicCharter} (la charte). On remarque comment la charte est liée à l'organisation pour garantir l'identité visuelle.

\diagramplaceholder{sprint3_classes}{Diagramme de classes - Sprint 3}{Structure des modèles et des chartes graphiques}

\subsection{Diagrammes de séquence : Flux du studio d'édition}

L'interaction entre l'éditeur visuel et le moteur de fusion est détaillée dans les flux suivants.

\subsubsection{Enregistrement d'un modèle (Template)}

Ce flux illustre la persistance des structures documentaires complexes. Le studio envoie au backend les blocs HTML (header, body, footer) ainsi que les métadonnées de mise en page. Le backend assure la mise à jour atomique dans le référentiel des modèles.

\diagramplaceholder{sprint3_sequence_save_template}{Séquence de sauvegarde}{Persistance des structures HTML et configurations de page}

\subsubsection{Prévisualisation avec fusion dynamique}

Ce diagramme montre le moteur de rendu en action. Pour simuler le document final, le moteur de fusion utilise des expressions régulières (Regex) pour remplacer les balises \texttt{\{\{...\}\}} par des valeurs réelles, permettant de valider le rendu visuel avant toute production.

\diagramplaceholder{sprint3_sequence_preview}{Séquence de prévisualisation}{Moteur de fusion et de rendu visuel temporaire}

\section{Réalisation technique}

\subsection{Variables simples et itératives}

J'ai implémenté deux types de variables. Les variables \og simples \fg{} pour les noms ou dates, et les variables \og de table \fg{}. Par exemple, pour un certificat d'enseignement, le système doit pouvoir itérer sur la liste des modules enseignés par le vacataire. J'ai utilisé une syntaxe spécifique pour que Tiptap reconnaisse ces blocs et les affiche proprement.

\subsection{Centralisation de l'identité visuelle}

La charte graphique est stockée sous forme de configuration JSON. Elle pilote tout le CSS du document : de la couleur des titres à la police du corps de texte. Cela permet de changer le logo de toute l'université en un seul clic sur tous les modèles existants.

\section{Conclusion du sprint}

À la fin du sprint 3, le moteur était prêt. SIRH-Doc disposait d'un studio d'édition puissant capable de transformer n'importe quelle donnée RH en un document élégant et paginé proprement. Le dernier sprint allait maintenant se concentrer sur l'utilisation finale : la génération en un clic et l'archivage sécurisé.
