%=================================================
% CHAPITRE 4 : SPRINT 2
%=================================================

\chapter{Sprint 2 : Moteur de données et entités métiers}

\section{Introduction}

Une fois les fondations techniques posées, le véritable défi de SIRH-Doc a commencé : comment créer une plateforme capable de gérer n'importe quelle entité universitaire sans coder un formulaire différent à chaque fois ? Qu'il s'agisse de gérer des \textbf{enseignants permanents}, des \textbf{étudiants}, des \textbf{filières} ou même des \textbf{bâtiments}, le système doit être agnostique vis-à-vis du type de donnée.

Ce sprint a été l'occasion de mettre en place le \og moteur d'entités \fg{} de l'établissement, en utilisant une approche totalement dynamique pour la manipulation des données.

\section{Objectifs et Backlog du sprint}

L'objectif était de permettre aux utilisateurs administratifs (SG, CDD) de centraliser la gestion de toutes les ressources de l'école.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestion d'Entités Dynamiques} : Saisie et modification de fiches pour n'importe quelle table (Personnel, Étudiants, Salles...).
    \item \textbf{Moteur de Recherche Multicritère} : Rechercher n'importe quel bénéficiaire ou ressource par nom, code ou attribut personnalisé.
    \item \textbf{Validation des Données} : S'assurer que les informations saisies respectent les types de données SQL (dates, entiers, etc.).
    \item \textbf{Isolation Temporelle} : Filtrer automatiquement les données (ex: Contrats ou Inscriptions) selon l'année universitaire active choisie au Sprint 1.
\end{itemize}

\section{Choix techniques et décisions de conception}

\subsection{L'approche par "Vues de Tables" configurables}

Plutôt que de figer les champs dans le code Angular, j'ai implémenté un système de \texttt{TableViewConfig}. C'est une décision qui a tout changé. L'idée est simple : on définit en base de données quels champs d'une table SQL sont visibles, lesquels sont modifiables et lesquels servent de filtres.
Cette flexibilité m'a permis de créer l'interface de gestion des diplômes en quelques minutes une fois que le moteur de vue était prêt. C'est ce qui fait de SIRH-Doc une plateforme paramétrable et non un simple logiciel RH figé.

\subsection{Le défi de la traçabilité des parcours}

Tracer les mouvements (changements de poste ou de grade) a été complexe. J'ai dû concevoir une logique où chaque \og mouvement \fg{} est une ligne chronologique. Au départ, je voulais juste mettre à jour le statut dans la fiche principale, mais j'aurais perdu tout l'historique. J'ai donc opté pour une table de mouvements dédiée, liée à l'année universitaire choisie au Sprint 1.

\section{Analyse et Conception}

\subsection{Diagramme de cas d'utilisation}

L'administrateur RH devient ici l'acteur central. Il peut naviguer dans les différents modules (Personnel, Positions, Contrats) que j'ai structurés de façon modulaire.

\diagramplaceholder{sprint2_cas_utilisation}{Cas d'utilisation du Sprint 2}{Gestion opérationnelle des données RH}

\subsection{Diagramme de classes (Entités persistantes)}

Le modèle de données s'enrichit ici avec les entités de base du SIRH. On remarque la séparation entre l'agent (\texttt{Personnel}), ses diplômes et le journal de ses positions administratives.

\diagramplaceholder{sprint2_classes}{Diagramme de classes - Sprint 2}{Modèle de données du personnel et des parcours}

\subsection{Diagrammes de séquence : Flux du moteur dynamique}

Ces schémas illustrent comment le moteur s'adapte aux différentes entités sans modification du code source.

\subsubsection{Chargement d'une vue de table dynamique}

Ce diagramme montre l'intelligence du moteur. Le système charge une \texttt{TableViewConfig} qui définit la structure de la table cible. Le backend génère alors une requête SQL dynamique via Dapper pour renvoyer uniquement les colonnes et les filtres configurés.

\diagramplaceholder{sprint2_sequence_read_dynamic}{Séquence de lecture dynamique}{Génération SQL à la volée selon la configuration}

\subsubsection{Processus d'importation intelligente}

Ce diagramme décrit le processus de mapping de données externes. L'utilisateur télécharge un fichier (CSV/Excel) et fait correspondre ses colonnes avec celles de la base de données. Le système valide la structure et exécute une insertion massive tout en garantissant l'intégrité.

\diagramplaceholder{sprint2_sequence_import}{Séquence d'importation}{Mapping intelligent et insertion massive de données}

\section{Réalisation technique}

\subsection{Formulaires génériques et Lookups}

Pour faciliter la saisie, j'ai développé des composants Angular capables de lire la configuration backend et de générer les listes déroulantes (\textit{lookups}) automatiquement. Si une table fait référence à un département, le formulaire va chercher tout seul la liste des départements disponibles en base.

\subsection{Gestion documentaire des pièces jointes}

Même si le gros de l'édition vient au Sprint 3, j'ai intégré ici la possibilité d'associer des fichiers (PDF, scans) aux dossiers. J'ai choisi de stocker les chemins et les métadonnées en base pour garder une base SQL légère et performante.

\section{Conclusion du sprint}

À la fin de cette étape, SIRH-Doc était devenu un véritable outil de gestion. On pouvait créer un dossier, ajouter des diplômes et voir l'évolution de la carrière d'un agent. Il ne restait plus qu'à transformer ces données brutes en documents officiels élégants, ce qui allait être l'objet du sprint suivant.
