\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}

Dans un service administratif, la dématérialisation ne commence pas vraiment au moment où l'on supprime une feuille de papier. Elle commence plutôt lorsque l'information devient assez fiable pour être réutilisée sans être ressaisie à chaque demande. C'est particulièrement visible dans un établissement d'enseignement : les services RH manipulent des contrats, des positions administratives, des diplômes, des attestations, des engagements de vacataires et des parcours rattachés à une année universitaire. Tant que ces éléments restent dispersés entre fichiers Excel, dossiers partagés et modèles Word, le travail quotidien avance, mais avec une part importante de vérifications manuelles et de risque d'erreur.

Le projet \textbf{SIRH-Doc} est né de ce constat. L'objectif n'était pas de fabriquer un simple éditeur de documents, mais de relier la donnée RH au document officiel qui en découle. La plateforme devait donc centraliser les informations utiles, automatiser une partie de la production documentaire et conserver l'historique des pièces générées. Cette ambition impose un équilibre délicat : l'outil doit rester compréhensible pour un agent administratif, tout en reposant sur une architecture suffisamment rigoureuse pour gérer les organisations, les rôles, l'année universitaire et l'archivage.

La solution réalisée repose sur une application web composée d'un backend ASP.NET Core, d'un frontend Angular et d'une base SQL Server. Le choix de Dapper pour l'accès aux données a permis de garder un contrôle fin sur les requêtes SQL, en particulier pour les modules dynamiques et les filtres injectés selon le tenant ou l'année universitaire. Le frontend, quant à lui, regroupe les interfaces de configuration, de gestion des données, de création de modèles documentaires et de génération finale.

Ce rapport suit la progression réelle du projet. Les deux premiers chapitres posent le cadre général, l'étude préalable, les besoins et les choix d'architecture. Les deux chapitres suivants présentent la réalisation en deux releases : la première stabilise le socle technique et le moteur de données ; la seconde construit le studio documentaire, la génération et l'archivage. La dernière partie revient sur les apports du travail réalisé, mais aussi sur les limites encore présentes, car certaines questions comme la pagination fidèle des documents ou la validation avancée des requêtes dynamiques méritent encore d'être approfondies.
